%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{30}{3}[Un damier]
\label{\formatexo{13}}
On considère un damier à n lignes et n colonnes sur lequel des cases sont noircies (pas sur la première ligne !). Pour coder ce damier, on utilise une liste de listes $L$ à n éléments, $L[i]$ contenant la liste, classée dans l'ordre décroissant, des ordonnées $j$ des cases $(i,j)$ noircies.
~\\
On lâche une bille au dessus d'une colonne du damier, si elle arrive sur une case noircie elle s'arrête à la case non noircie précédente. Après elle roule dans la case située à la droite de sa case d'arrivée sauf s'il s'agit d'une case noircie, auquel cas son mouvement s'arrête définitivement. On répète ensuite le procédé.
\begin{enumerate}
\item Faire un dessin dans le cas d'un damier $5,5$ pour représenter l'expérience.
\item Ecrire une fonction \pythoninline{def CaseFinale(L)}  prenant en entrée $L$ et retournant les coordonnées de la case finale de la trajectoire de la bille si on lâche la bille sur la première colonne.
\item Ecrire une fonction \pythoninline{def MeilleurCas(L)}  prenant en entrée $L$ et retournant le couple $(nc,of)$ ou $nc$ est le plus petit numéro de la colonne où lâcher la bille pour arriver sur l'ordonnée la plus petite possible, et $of$ l'ordonnée finale alors atteinte.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
